{"title": "Hỏi đáp: Bé gồng mình, khóc", "question": "Chào bác sĩ,Con em sinh được 26 ngày, 3.3kg, bé trai, 2 ngày gần đây bé có biểu hiện gồng mình, hay khóc, vẫn bú mẹ bình thường, nhưng khi bú mẹ được một lát là nhả ra và gồng mình, khóc lên có vẻ rất khó chịu, mặt đỏ lên, sau đó vẫn tiếp tục bú, và lập lại nhiều lần như vậy, mỗi lần như vậy em phải bế bé lên một lát, sốc nhè nhẹ cho bé hết khóc và tiếp tục cho bú. con em chỉ bú sữa mẹ, mỗi ngày đều phơi nắng khoảng 45 phút buổi sáng. bé đi tiêu tiểu rất tốt, mỗi ngày từ 5 đến 7 lần. Hồi mới sinh ra bé bị vàng da và hiện giờ đã bớt vàng da nhiều rồi. những ngày trước bé bú rất ngoan không có hiện tượng này. chỉ 2 ngày gần đây bé mới có hiện tượng này. Bác sĩ vui lòng cho em lời khuyên.Xin cam ơnCha của bé ", "answer": "Chào anh Học, ,Em bé có thể do không nuốt sữa kịp vì sữa xuống nhiều hay do tư thế mẹ bế bé chưa thật thoải mái. Mẹ bé nên dùng ngón tay kẹp đầu vú để giảm lượng sữa xuống giúp bé bú dễ hơn. Khi bế bé thì phải úp bụng bé vào bụng mẹ, lưng quay ra ngoài để đầu, cổ và lưng bé cùng trên một đường thẳng thì bé mới dễ nuốt. Nếu để bé nằm ngửa trên đùi mẹ, mặt quay vào trong vú mẹ sẽ làm cổ bé bị vặn, khó nuốt. Anh nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày để phòng ngừa thiếu vitamin D ở trẻ bú sữa mẹ. ,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón do bú sữa mẹ??", "question": "Chào Bác sỹ!Bé nhà tôi hôm nay là sinh được 21 ngày, 2 hôm nay mỗi lần trước khi đi ngoài bé khóc gắt lên -vặn vẹo rất khó chịu. Sờ vào bụng cháu lúc đó rất cứng ( không biết có phải là do khóc). Phân bé đi là màu vàng lợn cợn “hoa cà hoa cải”, đôi lần có màu hơi xanh. Bé nhà tôi chỉ bú sữa mẹ, không uống sữa ngoài. Ngày bé đi 2-3 lần. Bác sỹ cho tôi hỏi như vậy có bé nhà tôi có bị táo bón không. Chế độ ăn của tôi không kiêng cữ nhiều, ăn nhiều chất béo, đạm và trái cây như vậy có ảnh hưởng đến sữa không bác sỹ. Rất mong sự phúc đáp của Bác sỹ. Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị Thủy, ,Theo như chị mô tả thì bé không bị táo bón. Chị nên xoa bụng bé bằng baby oil khi bé đi cầu để giúp ruột co bóp mạnh hơn, giúp bé đi cầu dễ hơn. Chế độ ăn của chị như vậy là tốt cho sữa mẹ. Chị chỉ cần giữ nguyên tắc “Ăn chín, uống sôi, thực phẩm an toàn” là được. Chị cũng nên uống thêm sữa dành cho bà mẹ mang thai và cho con bú (sữa bà bầu) để đảm bảo đủ canxi cho mẹ và bé nhé. ,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Con gái 8 tháng tuổi chưa mọc răng", "question": "Thưa bác sĩ.Con gái tôi đã được 8 tháng tuổi, nặng 9kg, cao 72cm, mò rất nhanh và đã biết đứng, ngày bé ngủ 13 tiếng, tóc mọc bình thường, chân tay chắc. Nhưng bé chưa mọc răng. Mấy hôm nay ban ngày khi ngủ dậy hay khóc thét lên, và bị đi ngòai 3 lần 1 ngày (phân vàng, hơi loãng, trước đấy chỉ 1 lần/ngày). Xin bác sĩ cho biết con tôi có phải bị thiếu canxi không ạ? hay bé bị bệnh gì? cách khắc phục thế nào?Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị Nga, ,Theo chị mô tả thì bé của chị phát triển bình thường. Bé chậm mọc răng có thể do di truyền hoặc do cơ địa chậm mọc răng, sau này sẽ mọc một lượt 4-5 cái. Chị có thể cho bé gặm ruột bánh mì, bánh quy, tập ăn lợn cợn để kích thích nướu răng của bé. Bé có rối loạn tiêu hóa, chị có thể cho bé uống các vi khuẩn sống có lợi cho đường ruột  (Antibio, Kidlac…), ăn cháo nấu với cà rốt, uống nước cà rốt hầm (500g cà rốt gọt vỏ hầm với 1 lít nước). Nếu bé đi cầu nhiều lần hơn hay phân có đàm, máu, sốt, ói,  ăn kém…thì đưa bé đi khám bệnh. ,Thân mến. ,   BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be ọc sữa rất nhiều", "question": "Chào bác sĩ!!Bé nhà em sinh được 3kg, bây giờ được 2 tháng 12 ngày, bé được 8.3kg. Bé tăng cân rất tốt, tuy nhiên bé ọc sữa rất nhiều, ngày ít nhất 1 lần, có ngày đến 5 lần. Bé bị như vậy từ hồi gần 1 tháng đên tận bây giờ. Mỗi lần ọc sữa bé đều khịt khịt mũi, khó thở lắm, em nhìn mà  đau xót quá. Bé bú mẹ hoàn toàn, em cũng đem bé phơi nắng nhưng không đều đặn vì nhà em ở hiếm có năng để phơi lắm.Hồi tròn 2 tháng , bé đi khám đinh kỳ, em cũng trình bày hiện tượng ọc sữa của bé, bác sĩ khám dùng nước muối sinh lý xịt liên tục vào mũi bé, bé ọc ra nhớt rất nhiều. Bác sĩ nói co thể cổ họng bé bị nhớt nên ọc sữa. Tuy nhiên sau khi đi khám về bé vẫn tiếp tục ọc sữa, tình hình không cải thiện.EM có hỏi bác sĩ về việc cho bé uống vitamin D, nhưng bac sĩ bảo không cần uống, đem phơi năng là được.Bé ọc sữa lúc đang bú, bé rất hay ọe, bé dòi bú mà không cho bé bú, bé cũng ọe ọe, bé khóc mà không kịp dỗ, bé cũng ọe ọe. Đôi lúc ọe ọe, rùi phun ra sữa, lúc thì không. Em có cảm giác là bé ọc sữa thành thói quen, cứ ọe ọe để hù mẹ, bắt mẹ bế ẵm. Bé có biết làm thế không bác sĩ.Đây là cân nặng của bé theo tháng: mới sinh 3kg (50cm), 1 tháng 5kg (57cm), 2 tháng 7.2kg (63cm), 2 tháng 12 ngày 8.3kg ( 69cm)", "answer": "Chào chị Thùy Trang,,Em bé của chị có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Chị nên đưa bé đến khám chuyên khoa tiêu hóa để được siêu âm bụng chẩn đoán và uống thuốc chống trào ngược. Trước mắt, chị nên cho bé uống 400 UI (đơn vị quốc tế) vitamin D mỗi ngày vì bé bú sữa mẹ hoàn toàn dễ thiếu vitamin D và phơi nắng không đảm bảo hoàn toàn được hiệu quả (vì còn phụ thuộc   vào nhiều yếu tố như sự thường xuyên, mức độ da tiếp xúc ánh nắng, mây mù và khói bụi có thể cản trở những tia có lợi…).,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be di ngoai ra bot", "question": "Em chao cac Bac siXin cho em hoi: Be nha em duoc 2 thang tuoi hom qua be di ngoai ra lan it bot nhay va co mui chua, hom nay be di ngoai ra toan bot mau vang, dang bot gan giong nhu bot xa phong chi lan 1 chut phan, khong co mui.ngay be di ngoai 03 lan.Nhu vay be nha em la bi lam sao a?em rat lo lang.mong bac si tra loi em som.em cam on nhieu.", "answer": "Chào chị Hồng,,Nếu phân bé bất thường, chị nên đưa bé đi khám bệnh và mang theo tã có dính phân để bác sĩ xem.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thóp của bé có vấn đề", "question": "Chào Bác sỹ!Hiện tại tôi mới sinh cháu được 12 ngày, cân nặng lúc sinh là 3kg1, sinh thường. Tôi cho cháu bú sữa mẹ hoàn toàn. Tôi thấy trên đầu – ngay trên trán lên một chút là chỗ mềm, tôi cũng hiểu đấy là thóp, phần xương hộp sọ chưa liền nhưng ở hai bên thái dương cháu có hai đường khe ở giữa là mềm chạy đến vùng thóp đó, và một đường khe nữa chạy qua đĩnh đầu ra đằng sau. Tôi thấy giống như hình ngôi sao, ở nữa đầu trước là vùng thóp rộng và có 3 đường khe – hai đường chạy ra hai bên thái dương và một đường qua đỉnh đầu và đến gần nữa đầu phía sau thì khe đó liền. Mong bác sỹ cho biết như vậy có bình thường không bác sỹ ? Ở phía sau đầu cháu tôi thấy có một đường gờ nổi lên hẳn chạy dài ra phía sau tai, cuối đường gờ có một cục hạch nhỏ xíu. Tôi rất lo lắng và không hiểu tại sao, vì trong thời gian mang bầu cháu tôi vẫn uống sữa và ăn uống đầy đủ, cân nặng đúng theo chuẩn.  Như vậy có phải là thiếu canxi không bác sỹ?Trong thời gian mang bầu khoảng tháng thứ 7, tôi bị giun vì triệu chứng là gây khó chịu và ngứa ở hậu môn. nhưng thời gian mang bầu thì không xổ giun được. Hiện tại sau sinh một tuần tôi lại bị lại giống như triệu chứng đó. Vậy bác sỹ cho tôi hỏi khi nào thì tôi có thể xổ giun được? Kính mong bác sỹ phúc đáp. Chân thành cảm ơn ", "answer": "Chào chị Thủy,,Các khe chị mô tả được gọi là các đường liên thóp, là khoảng hở giữa các mảnh xương đầu. Nếu các khe này rộng trên 1 cm mới có thể là bất  thường. Chị thử đo vòng đầu của em bé (phia trước qua giữa trán và phía sau qua chỗ nhô ra cao nhất của xương đầu phía sau) và so sánh với vòng ngực (đo ngang qua 2 núm vú). Nếu vòng đầu lớn hơn vòng ngực trên 3 cm thì có thể vòng đầu lớn, khi đó chị nên đưa bé đi siêu âm xuyên thóp (siêu âm não) để xem có gì bất thường kèm theo không. Nếu chị đang cho con bú thì không xổ giun được. Ngứa và khó chịu ở hậu môn có thể do giun kim nhưng cũng có thể do trĩ ngoại. Chị nên rửa kỹ hậu môn bằng vòi nước xịt mỗi buổi sáng để rửa sạch trứng giun, bôi pomade (cream) No rash để giảm ngứa.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be thieu thang bi trao nguoc", "question": "Be nha em luc sinh duoc 30 tuan can nang 1,75kg. Sau sinh phai o phong cham soc dac biet va Kangoroo den 22 ngay. Luc xuat vien be nang 1,9kg. Hien tai be duoc 3 thang 5 ngay can nang 4,3kg.Be bu rat kem(moi ngay khong qua 400ml) va ngu khong ngon giac.  Be bi trao nguoc tim tai da nhap vien 2 lan. Moi lan bu be deu khoc va van veo nguoi dan den oc sua. XIn hoi bac si can nang nhu vay co it lam khong va lam cach nao de be het tinh trang van veo nguoi khi bu", "answer": "Chào chị Uyên,,Em bé của chị sinh non nên tính theo tuổi đúng (tuổi điều chinh) thì bây giờ em bé mới được 1 tháng tuổi. Vì vậy, cân nặng của bé bình thường. Em bé non tháng thường bị trào ngược dạ  dày thực quản, tình trạng này sẽ hết dần khi bé lớn hơn. Tuy nhiên, con chị bị trào ngược dạ dày thực quản nặng nên hay ọc sữa dẫn đến tím tái, trào ngược dịch axít trong dạ dày lên thực quản làm thực quản bị bỏng rát nên bé khóc, vặn vẹo khi bú. Bé cần được điều trị ở chuyên khoa tiêu hóa để ổn định tình trạng trào ngược này. Lượng bú mỗi ngày nên tối thiểu là 645 mL. Chị nên chia nhỏ cữ bú ra để giảm tình trạng trào ngược.,Ví dụ: 2 tiếng hay 2 tiếng rưỡi một lần để lượng sữa bú mỗi cữ giảm đi sẽ giảm trào ngược. Chị cũng có thể pha chung một nữa là sữa bình thường và một nữa là sữa chống trào ngược (Frisolac comfort hay Dumex antireflux) để làm sữa đặc hơn, giảm sự trào ngược.,Chúc chị và bé khỏe.\nThân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm kháng huyết thanh hepabig", "question": "Kính chào bác sĩ!Tôi đang có băn khoăn về tiêm Hepabig mong bác sĩ giải đáp. Tôi mang thai và sinh con đầu lòng. Xét nghiệm lúc mang thai tôi được phát hiện có mang virus viêm gan B với kết quả xét nghiệm HbsAg dương tính, HbeAg âm tính. Lúc tôi sinh em bé thì sau 27 giờ cháu được tiêm mũi vacxin viêm gan sơ sinh và sau 29 giờ thì được tiêm thêm 1 mũi kháng huyết thanh Hepabig. Sau đó đến 2 tháng tuổi cháu được chính tiếp mũi vacxin 5 trong 1 theo chương trình tiêm chủng mở rộng. Hiện giờ con tôi được hơn 2,5 tháng. Tôi muốn hỏi trong khoảng 2-3 tháng tuổi cháu bé có cần tiêm nhắc lại mũi kháng huyết thanh Hepabig hay không? Và sau khi tiêm chủng bao lâu thì bé có kháng thể để chống lại bệnh?Rất mong nhận được trả lời của bác sĩ. Tôi xin chân thành cảm ơn. Hồng Gấm", "answer": "Chào chị Gấm,,Khoảng vài tuần (trên 2 tuần) sau tiêm chủng vắc-xin viêm gan B,  em bé sẽ có kháng thể chống lại bệnh viêm gan B. Vắc-xin viêm gan B có hiệu quả bảo vệ trên 95%. Nếu được tiêm Hepabig thì bé sẽ được bảo vệ ngay sau tiêm và hiệu quả bảo vệ sẽ kéo dài khoảng vài tháng. Em bé của chị không cần tiêm nhắc lại Hepabig. Chị cần cho bé xét nghiệm máu kiểm tra lại HBsAg và anti HBs vào lúc 9 – 18 tháng tuổi để kiểm tra hiệu quả chích ngừa và xác định bé có bị lây viêm gan không.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi", "question": "Chào bác sĩ,Con em được 7.5 tháng, cân nặng 9.1 ký, chiều dài: 71 cm.Bé đang mọc 4 cái răng, bé biết trườn, bò, ngồi vững. Bé đang tập vịnh ghế để đứng dậy. Ban đêm ngủ bé hay đổ mồ hôi đầu, thỉnh thoảng đang ngủ bé hay khóc thét lên, mẹ bế lên 1 lúc thì nín. Từ lúc sinh ra tóc của bé không mọc 1 vòng tròn quanh đầu, tới giờ vùng đó vẫn ít tóc.  Mỗi ngày bé vẫn được tắm nắng 15 phút.Em thấy bé cũng khỏe mạnh, năng hoạt động nhưng lại có những dấu hiệu đó không biết bé như vậy có bị thiếu canxi không ạ?Mong nhận được câu trả lời của bác sĩ.Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị Tuyết,,Bé của chị phát triển về thể chất và tâm thần rất tốt nên tôi không nghĩ là bé bị còi xương thiếu vitamin D. Hiện tượng rụng tóc của bé có ngay từ lúc mới sinh nên rất có thể do bẩm sinh, chị có thể đưa bé đến khám bác sĩ chuyên khoa Da liễu để được tư vấn thêm. Nếu bé có triệu chứng khóc thét khi ngủ, có thể do thần kinh bé bị kích thích. Vì vậy, sau 18 giờ, chị không nên để bé giỡn cười nhiều, không cho bé xem tivi. ,Thân  mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng tuổi nhẹ cân", "question": "Thưa bac si,Con tôi lúc mới sinh bé nặng 3,05kg, giờ bé được 4 tháng tuổi nặng 5,9kg dài 64cm ( bé trai). Bé rất hay quấy khóc, khóc nhiều vào buổi chiều trước khi ngủ, mỗii ngày bé bú khoảng 600ml sữa công thức và bú mẹ trực tiếp. Mỗi ngày bé uống 0,5ml thuốc appeton. Ban ngày bé ngủ 4 lần mỗi lần khoảng 30ph. Ban đêm bé ngủ từ 8h tối đến 5h sáng ( thức dậy bú 2 hoặc 3 lần mỗi lần 100ml) bé đổ mồ hôi đầu vào ban đêm rất nhiều. Từ lúc 3th bé bị rụng tóc rất nhiều. Bac si tư vấn giúp tôi :- Với cân nặng va chiều dài hiện tại bé có bi suy dinh dưỡng ko a?- Vi sao bé bi đổ mồ hôi đầu nhiều a? ( bật điều hòa 26 độ )- Bé ngủ có ít quá ko a? – Vì sao bé hay khóc vào buổi chiều ?Xin chân thành cảm ơn bac si !!!", "answer": "Chào  chị Phương,,Em bé của chị có cân nặng ở mức trung bình, chiều cao ở mức khá. Vì vậy, nhìn bé có vẻ ốm nhưng không suy dinh dưỡng. Bé sẽ ngủ khoảng 15 giờ/ngày, bao gồm khoảng 5 giờ tổng cộng vào ban ngày và 10 giờ vào ban đêm. Bé của chị có thể bị còi xương do thiếu vitamin D. Chị nên cho bé uống 01 mL sirô APPETON mỗi ngày. Riêng chị nên uống thêm 2 ly sữa dành cho bà mẹ mang thai và cho con bú (sữa bà bầu) mỗi ngày. Chị cũng nên ăn thêm các thực phẩm giàu canxi như tôm (ăn luôn đầu và vỏ), cá (cá nào ăn luôn cả xương), đậu hủ, bông cải xanh, phô mai…. để tăng lượng canxi trong sữa mẹ.,Chúc  chị và bé khỏe,\nThân  mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng TCCB – Bệnh viện Từ Dũ, "}
